\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{6}

\begin{aufgabe}{Vollständigkeit bezüglich trivialer Metrik}
Sei eine beliebige Menge~$M$ mit der trivialen Metrik~$d$ mit~$d(x,y) =
1$ für~$x \neq y$ versehen.
\begin{enumerate}
\item Zeige: Genau dann konvergiert eine Folge~$(x_n)_{n\in\NN}$ in~$M$ gegen einen Punkt~$x
\in M$, wenn~$x_n \neq x$ nur für endlich viele~$n \in \NN$.
\item Zeige: Der metrische Raum~$(M,d)$ ist vollständig.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Lücken im Raum der stetigen Funktionen}
Sei~$p \in [1,\infty)$. Zeige, dass der Raum~$C^0[-1,1]$ der stetigen Funktionen von~$[-1,1]$
nach~$\RR$ versehen mit der Norm~$\|f\|_{L^p} = (\int_{-1}^1 |f(x)|^p
\,dx)^{1/p}$ nicht vollständig ist.

{\scriptsize\emph{Hinweise.} (1) $f_n(x) = nx$ für~$|x| \leq 1/n$, $f_n(x) = 1$
für~$x > 1/n$, $f_n(x) = -1$ für~$x < -1/n$. (2) Ohne Beweis darf verwendet
werden, dass~$C^0[a,b]$ mit der~$L^p$-Norm ein normierter Raum ist.
Insbesondere folgt aus~$\int_a^b |f(x)|^p \,dx = 0$ für stetige Funktionen~$f$
schon, dass~$f$ identisch~$0$ ist.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Stetigkeitsuntersuchungen im~$\RR^2$}
Untersuche, ob~$f,g : \RR^2 \to \RR$ im Ursprung~$(0,0)$ stetig sind.
\setlength{\columnsep}{20pt}
\[
\text{(a) } f(x,y) = \begin{cases}
  xy \cdot \frac{x^2-y^2}{x^2+y^2}, & \text{für $(x,y) \neq (0,0)$,} \\
  0, & \text{sonst.}
\end{cases}
\quad
\text{(b) } g(x,y) = \begin{cases}
  \frac{xy}{x^2+y^2}, & \text{für $(x,y) \neq (0,0)$,} \\
  0, & \text{sonst.}
\end{cases}
\]
Sei~$h : \RR^2 \to \RR$ definiert durch~$h(x,y) = xy^2 / (x^2+y^4)$
für~$(x,y) \neq (0,0)$ und~$h(0,0) = 0$.
\begin{enumerate}
\addtocounter{enumi}{2}
\item Zeige für alle~$a,b \in \RR$, dass~$\lim_{t\to0} h(at,bt) = 0$.
\item Zeige, dass~$h$ in~$(0,0)$ unstetig ist.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Stetigkeit linearer Abbildungen}
Sei~$A = (a_{ij})_{\substack{i=1,\ldots,m\\j=1,\ldots,n}}$ eine~$(m \times
n)$-Matrix. Zeige:
\begin{enumerate}
\item Für alle~$p \in [1,\infty]$ gibt es eine Konstante~$C_p \geq 0$ mit~$\|Ax\|_p \leq C_p
\|x\|_p$ für alle~$x \in \RR^n$.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Zeige zum Beispiel~$\|Ax\|_\infty \leq n \cdot
\max_{i,j} |a_{ij}| \cdot \|x\|_\infty$ und verwende dann die Äquivalenz der
Normen.\par}
\item Für alle~$p \in [1,\infty]$ ist die Abbildung~$L : (\RR^n,\|\cdot\|_p) \to
(\RR^m,\|\cdot\|_p).\ x \mapsto Ax$ stetig.
\end{enumerate}
Sei der Raum~$C^0[a,b]$ mit der
Supremumsnorm~$\|\cdot\|_\infty$ versehen. Sei~$g \in C^0[a,b]$. Sei die
Abbildung~$I_g : C^0[a,b] \to \RR$ durch~$I_g(f) = \int_a^b f(x)g(x) \,dx$
definiert.
\begin{enumerate}
\addtocounter{enumi}{2}
\item Zeige, dass~$I_g$ stetig ist.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
